\chapter{Fachliches Konzept}\label{fachlichesKonzept}

In den vorangegangenen Kapiteln wurden zum Einen die Anforderungen der \gls{ISO} 50001 an ein \gls{EnMS} erarbeitet, zum Anderen praktischen Informationen zum Energiemanagement und Energiemanagementsystemen zusammenengetragen und aufbereitet. Auf Basis dieser theoretischen und praktischen Informationen wird im Folgenden ein fachliches Konzept entwickelt, welches eine softwarebasierte Unterstützung für \gls{EnMS} nach \gls{ISO} 50001 beinhaltet. Dafür werden zunächst die wichtigsten Erkenntnisse der einzelnen Quellen zusammengefasst und anschließend das Fachkonzept dargelegt. 

\section{Vorgehen zur Ableitung der funktionalen Anforderung}\label{fachlichesKonzept:vorgehen}


Aus der Analyse der \gls{ISO} 50001 (siehe Kapitel \ref{energiemanagement:aufbauIso50001} und \ref{energiemanagement:anforderungen}) ergeben sich zahlreiche Rückschlüsse für die Bildung von Software-Modulen. Unter Zuhilfenahme der Abbildungen \ref{isoNorm} - \ref{isoNormEnde} lassen sich  einfach erste Funktionen für eine Softwareunterstützung ableiten. Dazu wird zunächst für die jeweilige Anforderung eine mögliche Softwarefunktion genannt, welche für die Durchführung und Einhaltung der Anforderung nützlich erscheint. Durch Zusammenführen von ähnlichen Funktionen ergeben sich Oberbegriffe, die als Bausteine bei der Erstellung einer Software dienen können. In Tabelle \ref{tableFunktionenIso} ist das Ergebnis der Zusammenführung der einzelnen Funktionen dargestellt. Es wird ausserdem die Häufigkeit ermittelt, mit der sich die einzelnen Funktionen in den Anforderungen der Norm wiederfinden. Die Rangfolge der Funktionsoberbegriffe sieht wie folgt aus:

\begin{enumerate}
\item Dokumentenverwaltung
\item Maßnahmenunterstützung \& Erinnerungsfunktion
\item Energiemonitoring
\end{enumerate}


\begin{sidewaystable} 
\begin{tabular}{|p{7cm}|p{7cm}|p{2cm}|p{5cm}|}
\hline
\textbf{Funktionsoberbegriff} & \textbf{Untergeordnete Funktionen (falls vorhanden)} & \textbf{Häufigkeit} & \textbf{Maßnahmennr.} \\ 
\hline \hline
Aufnahme von betrieblichen Gegebenheiten & ~ & 1 & 8 \\ \hline
Automat. Berichterstellung & ~ & 1 & 38 \\ \hline
Dokumentenverwaltung & Dokumentationsanforderungen (21, 22, 28), \newline Dokumentenvorlagen (21), \newline Notwendige Dokumente (1, 2, 3, 6, 8, 9, 11, 14, 15, 20, 27, 29, 31, 32, 33, 34, 35, 37, 38, 39, 40) & 26 & 1, 2, 3, 4, 6, 8, 9, 11, 14, 15, 17, 20, 21, 22, 27, 31, 32, 33, 34, 35, 36, 37, 38, 39, 40 \\ \hline
Energiemonitoring & Energieüberwachung (30, 35), Energiemessung (8),\newline Automatische Berechnung von Energieleistungskennzahlen (12),\newline  Unterstützung bei der Berechnung von Energieleistungskennzahlen (12) & 4 & 8, 12, 30, 35 \\ \hline
Erinnerungsfunktion & Überprüfung (5, 10, 13, 16, 33, 36, 38, 40) & 7 & 5, 13, 16, 33, 36, 38, 40 \\ \hline
Kommentarfunktion & ~ & 1 & 19 \\ \hline
Kommunikationsfunktion & ~ & 2 & 3, 18\\ \hline
Konformitätsprüfung & Qualitative Abweichung (37, 40) & 2 & 37, 40 \\ \hline
Maßnahmenunterstützung & ~ & 7 & 3, 8, 15, 23, 30, 35, 37\\ \hline
Rechtskataster & ~ & 2 & 7, 36\\ 
\hline
\end{tabular}
\caption[Tabelle: Funktionserw\"ahnungen in \protect\gls{ISO}-Norm]{Funktionserw\"ahnungen in \protect\gls{ISO}-Norm}
\label{tableFunktionenIso}
\end{sidewaystable}


Diese Rangfolge dient als erster Ansatzpunkt zur Identifizierung der Bestandteile der Software. Betrachtet man die ersten drei Funktionen aus einem quantitativen Blickwinkel, wird deutlich, dass sich die Dokumentenverwaltung mit 26 Nennungen von den zweit- und drittplatzierten Maßnahmenunterstützung/Erinnerugnsfunktion (9 Nennungen) und Energiemonitoring (7 Nennungen) abhebt. Sie stellt damit einen wichtigen Bestandteil eines \gls{ISO} 50001-konformen \gls{EnMS} dar. Somit lassen sich aus der Analyse der \gls{ISO}-Norm durchaus funktionale Bestandteile ableiten.

Sowohl für die qualitative Gewichtung, als auch für die Konkretisierung der Anforderungen bietet sich die Betrachtung des Vorgehens in der Praxis an (siehe Kapitel \ref{energiemanagement:praxis}). Ein Beispiel aus dem GUTcert Leitfaden das hier zu nennen ist, ist eine Sensivitätsanalyse, also ab welchem Energiepreis eine Maßnahme umzusetzen ist. Ein anderes Beispiel ist eine Amortisationsrechnung mit dynamischen internen Zinssatz die zeigt,  ab wann tritt der \gls{ROI} eintritt. Im Leitfaden werden diese beispielhaft durchgeführt. 

Zur Gestaltung des Arbeitsablaufes einer Software sind vorallem der Aufbau des Vorgehens im Leitfaden der GUTcert interessant. Die Einteilung in ein schrittweises Vorgehen legt einen modularen Aufbau der Software nahe. Grundlegende Funktionen können somit von optionalen, anspruchsvolleren getrennt werden. Weiterhin wird bei der Betrachtung der Ansätze aus der Praxis deutlich, dass kein einheitliches Verfahren zur Umsetzung eines \gls{EnMS} existiert. Es wurden zwei Verfahren, nach \gls{LEEN} und nach GUTcert vorgestellt. Dabei wird deutlich, dass sich die Reihenfolge der einzelnen Schritte nicht deckt (wohl aber eine Grundmenge an Arbeitschritten). 

Weiterhin wird auch in der \gls{ISO}-Norm selbst immer wieder darauf hingewiesen, dass die Ausgestaltung des \gls{EnMS} stark von den Eigenschaften des jeweiligen Unternehmen abhängen kann. Dies legt den Schluss nahe, dass die Reihenfolge und der Umfang der von der Software bereitgestellten Informationen an die Anforderungen und die Arbeitsweise des jeweiligen Unternehmens und dessen Benutzer angepasst werden können muss.

Durch die genannten Gründe ist ein modularer Aufbau einer \gls{EnMS}-Software in den Augen der Autoren unabdinglich. Ein schrittweises Vorgehen, wie in den Praxis-Leitfäden beschrieben, kann somit umgesetzt werden. Zusätzlich motiviert der \gls{PDCA}-Zyklus auch hierzu und bietet schon selbst innerhalb seiner Beschreibung eine grobe funktionale Abgrenzung der einzelnen Module. Mit Ausnahme der Dokumentenverwaltung, welche als Querschnittsfunktion zu verstehen ist. Je nach Zielgruppe kann auch eine Selektion einzelner Module wichtig sein. Kleinere Unternehmen müssen eventuell nicht alle Bereiche eines \gls{EnMS} abdecken oder sie besitzen nicht genügend Arbeitspotential, um sich mit allen Teilsektionen der Materie tiefgründig zu beschäftigen. 
 
Des Weiteren sind die einzelnen Softwaremodule so zu konzipieren, dass sie über das Abhaken von Checklisten hinaus weitere funktionale Tiefe anbieten. 
Eine weitere funktionale Tiefe könnte etwa bedeuten, dass integrierte Berechnungsmöglichkeiten angeboten werden oder Datenbankanbindungen zu bestehenden Systemen integriert werden. Dies würde am Markt der derzeitig verfügbaren Software ein Alleinstellungsmerkmal gewährleisten.

Durch ein Interview mit dem Praxispartner Modell Hohenlohe e.V.\footnote{\href{http://www.modell-hohenlohe.de/}{http://www.modell-hohenlohe.de/} letzter Abruf: 06.08.2012} kam es zu folgender Prioritätensetzung:
\begin{itemize}
\item Initialberatung /-datenaufnahme
\item Daten- und Energiemonitoring
\item Amortistationsrechnungen
\item Maßnahmen verwalten und bewerten
\end{itemize}


\section{Die funktionalen Anforderungen}\label{fachlichesKonzept:anforderungen}

Aufbauend auf der im vorhergehenden Kapitel beschriebene Analyse ist folgendes Konzept für eine Software entstanden, welches ein \gls{EnMS} \gls{ISO} 50001-konform unterstützt. Die hierfür entwickelten Module werden an dieser Stelle vorgestellt. Abbildung \ref{15moduleSoftware.png} zeigt den strukturellen Aufbau zueinander. Detaillierte Schnittstellendefinitionen werden im sich anschließenden technischen Konzept definiert.

\begin{figure}
\includegraphics[width=15cm]{grafiken/15moduleSoftware.png}
\caption[Aufbau der identifizierten Softwaremodule]{Aufbau der identifizierten Softwaremodule, Quelle: Eigene Darstellung}
\label{15moduleSoftware.png}
\end{figure}

\subsection{Basismodul}\label{fachlichesKonzept:anforderungen:basismodul}

Das Basismodul verbindet die einzelnen Module, bietet einen Überblick über die momentane Situation und dient als Einstieg in die \gls{EnMS} Software. Dies hat einen erheblichen Vorteil gegenüber Einzellösungen, welche dies naturgemäß nicht bieten können. Es bietet weiterhin eine aggregierte Übersicht der Modulinhalte. Diese Übersicht sollte individuell anpassbar sein (widget-ähnliche Einbindung von Modulinformationen).

Ziel: Das Basis-Modul stellt die Grundlage für eine softwaretechnische Unterstützung eines \gls{EnMS} dar. Es beinhaltet keine funktionale Tiefe sondern gibt einen schnellen Überblick über den aktuellen Stand des Energiemanagementsystems und den Funktionen der unterstützenden Module. Es beinhaltet weiterhin eine Umsetzung der Audit-Tabelle in Form einer Checkliste, damit können (Minimal-) Anforderungen „gechecked“ und bei Bedarf durch Module ersetzt werden.

\textbf{Funktionen:}

\begin{itemize}
\item Basisdaten aufnehmen:
\begin{itemize}
\item Erfassung von Organisationsstrukturen
\item Erfassung der energetischen Verbrauchspunkte
\end{itemize}
\item Individualiserbare Benutzerführung (Workflow)
\item Checklisten
\item Bietet Überblick der erfüllten und nicht-erfüllten Anforderungen
\item \gls{ISO}-Konformitätsgrad in \% und/oder visuell z.B. Fortschrittsdiagramm
\item Individualisierbare Übersichtsfunktion in der Ergebnisse, Meldungen, Erkenntnisse aus anderen Modulen eingebunden werden können (eventuell auch Fremdsoftware)
\item Erinnerungsfunktion für anstehende Termine (z.B. interne Überprüfungen, Audits)
\end{itemize}

\subsection{Modul “Energiedaten und Kennzahlen”}\label{fachlichesKonzept:anforderungen:modulEnergiedaten}

Ziel: Das Modul “Energiedaten und Kennzahlen” nimmt Energiedaten auf, verarbeitet und bewertet sie. Es ermöglicht eine zeitnahe Reaktion auf Abweichungen und sichert die \gls{ISO}-konforme Energiedatenaufnahme.


\textbf{Funktionen:}
\begin{itemize}
\item Energiedatenaufnahme (durch händische Eingabe oder automatisches Einlesen)
\item Überwachung des aktuellen Verbrauchs und Meldung bei starken Abweichungen (Plausilibitätsprüfung)
\item Kennzahlenbildung \& -berechnung
\item Visualisierungsfunktion(en)
\end{itemize}

\subsection{Modul “Dokumentenverwaltung”}\label{fachlichesKonzept:anforderungen:modulDokumentenverwaltung}

Ziel: Das Modul “Dokumentenverwaltung” setzt die Anforderungen an die Dokumentation um und unterstützt die Organisation beim Erstellen und Verwalten wichtiger Dokumente.


\textbf{Funktionen:}
\begin{itemize}
\item Bietet Dokumentenvorlagen für häufig verwendete Formulare (Checklisten, Maßnahmenkataloge etc. die in anderen Modulen erstellt werden)
\item Versionierung der Dokumente
\item Lenkung und Verteilung
\item Report-Erstellung (individuell)
\end{itemize}

\subsection{Modul “Maßnahmenunterstützung”}\label{fachlichesKonzept:anforderungen:modulMassnahmenunterstuetzung}

Ziel: Das Modul “Maßnahmenunterstützung” hilft bei der Planung, Durchführung, Bewertung und Verwaltung von Maßnahmen.


\textbf{Funktionen:}
\begin{itemize}
\item Maßnahmen vor Durchführung bewerten, z.B. mit Ammortisationsberechnungen
\item Maßnahmen(Aktionspläne) aufstellen 
\item Maßnahmen verwalten (priorisieren, zuteilen, Übersicht über aktuelle \& vergangene Aktionen anzeigen, Maßnahmenstatus)
\item Erfolg der Maßnahmen überprüfen
\end{itemize}

\subsection{Modul “Ideenmanagement”}\label{fachlichesKonzept:anforderungen:modulIdeenmanagement}

Ziel: Das Modul “Ideenmanagement” bietet den Mitarbeitern der Organisation die Möglichkeit Verbesserungsvorschläge zu kommunizieren:

\textbf{Funktionen:}
\begin{itemize}
\item Verbesserungsvorschläge einreichen
\item Verbesserungsvorschläge bewerten (annehmen) und evtl. in Maßnahmen(planung) überführen
\end{itemize}

\section{Zielgruppenanalyse}

Der Einsatzbereich von \gls{EnMS} kann sich uneingeschränkt \"uber jegliche Arten von Unternehmen erstrecken\footnote{z.B. produzierende Unternehmen, Dienstleistungs- oder Handelsunternehmen}. F\"ur eine universelle Software-L\"osung leiten sich daraus hohe Anforderungen ab. Eine Vereinfachung stellt es dar sich auf einzelne Bereiche oder Anwendergruppen zu spezialisieren.

Die unterschiedlichen Anwendergruppen einer \gls{EnMS}-Software lassen sich wie folgt unterteilen (siehe auch Abbildung \ref{matrixGroesseEnergie}):
\begin{itemize}
\item \gls{KMU}, energieintensiv
\item \gls{KMU}, nicht energieintensiv
\item Großunternehmen
\end{itemize}

\begin{figure}
\includegraphics[width=10cm]{grafiken/matrixGroesseEnergie.png}
\caption[Einordnung Unternehmen Gr\"o{\ss}e und Energieeinsatz]{Einordnung Unternehmen Gr\"o{\ss}e und Energieeinsatz, Quelle: Eigene Darstellung}
\label{matrixGroesseEnergie}
\end{figure}

Jede dieser Zielgruppen hat differierende Anforderungen an eine Software. In einem Gro{\ss}unternehmen arbeitet nicht nur ein Mitarbeiter im Energiemanagement, sondern es ist von Teams als Nutzergruppen auszugehen. Des Weiteren ist damit zu rechnen, dass die Software h\"aufiger eingesetzt wird. Durch die h\"oheren Einsparpotenziale, sind auch h\"ohere Investitionen in Software oder Hardware m\"oglich. Letzterer Punkt ist auch f\"ur die meisten energieintensiven \gls{KMU} anzunehmen. Hier arbeiten hingegen wenige oder ein einzelner Mitarbeiter mit der Software. Die Software spielt somit im t\"aglichen Arbeitsablauf eine wichtige Rolle, der Einsatz ist aber nicht \"uberm\"a{\ss}ig. \gls{KMU} ohne einen hohen Energieaufwand hat hingegen wenige Ressourcen (Mitarbeiter, Investitionsm\"oglichkeiten). Es ist davon auszugehen, dass eine Software in diesem Bereich selten eingesetzt wird, etwa quartalsweise zum Eingeben von Z\"ahlerdaten oder einmal j\"ahrlich f\"ur die Umweltberichtserstellung. 

Neben der Abgrenzung von unterschiedlichen, \gls{EnMS}-nutzenden Unternehmen müssen auch die verschiedene Anwendergruppen innerhalb der Unternehmen definiert werden. Arbeitet das Management, die Fachabteilung oder eher (ungelernte) Praktikanten mit der Software. Je nach Gruppe ist das Wissen auch im Bezug auf \gls{EnMS} unterschiedlich. In der Literatur werden die Benutzergruppen in die Kompetenzgrade ``Anf\"anger'', ``Fortgeschrittene'' und ``Experten'' unterteilt \cite[S. 550ff]{stapelkamp}. Die unterschiedlichen Kompetenzgruppen haben andere Anforderungen (z.B. funktionelle Tiefe, Bedienkonzept) und unterschiedliche Erfahrungen mit Software. In der Konzepterstellung ist auch auf diese Unterscheidung zu achten und ein Hauptanwenderprofil ist zu definieren.